終須一戰？ 國際關係大師艾利森：美中兩國已在「修昔底德陷阱」中央，星星之火就能點燃全面戰爭

美中之間日益加深的衝突，是否會帶來毀滅性的戰爭？對此，美國國際關係巨擘艾利森直言，中美兩國已經位在「修昔底德陷阱」的中間，兩國維持關係的戰略理由已經崩壞，只要一點點的星火如貿易衝突、台灣因素，甚至是軍艦的意外碰撞，都可能讓兩國爆發全面戰爭。

美國著名國際關係學者艾利森（Graham Allison）10日在台北為新書《注定一戰?中美能否避免修昔底德陷阱》宣傳。艾莉森曾任哈佛大學甘迺迪政府學院貝爾福科學和國際問題研究中心（Belfer Center for Science and International Affairs）主任和美國國防部特別顧問，不僅擁有深厚的學術底蘊，也有實際參與決策之經驗。他的成名巨著《決策的本質：解釋古巴飛彈危機》（Essence of Decision: Explaining the Cuban Missile Crisis）於1971年出版後，書中獨到的見解，使其被視為研究古巴飛彈危機、國際關係及外交政策的經典，從此奠定艾利森國際關係大師的地位。

中國野心勃勃，美國恐中勢力壯大 兩強正在「修昔底德陷阱」中央

修昔底德是古希臘的歷史學家，其著作《伯羅奔尼撒戰爭史》被視為西方第一部歷史著作。他在書中記敘了斯巴達和雅典這兩個城邦國家之間的戰爭。戰爭的起因是迅速崛起的雅典對當時的霸主斯巴達形成了挑戰，雅典則因為對挑戰者恐懼而輕啟戰端。艾利森指出，這樣的例子在歷史上比比皆，過去500年中就有16起新強權挑戰舊強權的例子，其中12起都以兵戎相向，兩敗俱傷作結，僅有4起是和平收場。

艾利森說，2013年他曾詢問新加坡前總理李光耀「中國的領導階層真的計畫在可預見的未來裡取代美國的主宰地位嗎？」李光耀給他的回應是：「當然，為何不可？中國怎麼可能在稱霸亞洲的同時，不冀望主宰全世界？」如今中國國家主席習近平大打「中國夢」、「中華民族的偉大復興」，誓言恢復中國的偉大榮光並積極發展橫跨全球的戰略政策「一帶一路」;美國方面，共和黨與民主黨內部的恐中、反中勢力逐日壯大，「中美兩國關係如今已經在『修昔底德陷阱』的正中間。」

兩強間的戰爭如何避免？艾利森指引四條明路

雖然美中角力帶來的前景晦暗，但艾利森認為，這並不意謂著雙方必定會以戰爭告終。500年來的16個案例中，也有4個和平收場的結果，「美中戰爭機率確實很高，但並非不可避免。」他提出四個解決方法：美國自我調適、從中國國內撼動共產黨政權、透過談判達成長久和平並且重新定義中美之間的關係。

艾利森強調，無論是北京或是華盛頓，都應該以歷史為鑑，透過外交手段和平解決紛爭，他也對在場的聽眾們表示，台灣政府及民眾也可以一起思考，如何避免中美間的衝突爆發，此次他來台的目的之一，便是希望能聽取台灣民眾的想法。

小學程度就去咗做領導人啦

所以咪成個乞衣大國咁囉

咪理條柒頭
呢D咪叫小農DNA
正正宗宗人型生物
只有士大夫觀念
極可憐

有無人諗過 修昔底德陷阱 係必然正確？
因為現有霸者打倒新崛起霸者 根本唔會引起注意 理所當然
現有霸者被取代先戲劇性 先會寫入歷史

不過有時夜欄人靜諗下修昔底德陷阱 會訓得幾舒服

佢幾時變左大師

對中國大陸最清楚嘅？！始終是契哥俄羅斯！